% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{低压缸温度场计算模型}
\label{chap03}

\section{低压缸结构及通流情况介绍}

计算使用超超临界汽轮机组的低压缸，结构见图\ref{fig:外缸半剖图}、图\ref{fig:内缸半剖图}。汽轮机的低压缸是机组中功率占比最大的部分，其入口蒸汽经过高压缸和中压缸的膨胀，比容积很大，压力较低，多设计成双向对称流动结构，这样可以降低末级叶片高度，并抵消轴向推力。大型汽轮机低压缸体积庞大，一般采用钢板焊接结构，可以减轻重量，增加刚度。另外，为降低汽缸内外温差，低压缸一般采用双层缸甚至三层缸结构。本文研究的低压缸即为主体钢板焊接、对称布置的三层缸结构。低压缸呈对称布置，每侧六级。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.7cm]{chap03/1.png}
	\bicaption[fig:外缸半剖图]{图}{ \textbf{外缸半剖图}}{Fig.}{Outer casing half section}
\end{figure}

蒸汽流动示意见图 3.3。蒸汽从进汽流道A进入左右两侧叶片流道中，途中在第二级动叶片后经B、D抽汽，在第五级动叶后经C、E抽汽。主流道排汽进入F，汇入冷凝器冷凝。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7.2cm]{chap03/2.png}
	\bicaption[fig:内缸半剖图]{图}{ \textbf{内缸半剖图}}{Fig.}{Inner casing half section}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8.8cm]{chap03/3.png}
	\bicaption[fig:低压缸内部流动示意图]{图}{ \textbf{低压缸内部流动示意图}}{Fig.}{Low-pressure cylinder internal flow}
\end{figure}

\section{模型重建}

厂方提供的原模型较为复杂，若以原模型为基础删除特征提取模型将耗费大量精力，所以计算模型为按原结构尺寸重新绘制得到。

建模时，忽略了汽封、圆角、汽缸法兰结构。主流道部分使用旋转周期对称模型，每个叶片都只计算一个叶片流道。主流道中专门切分出两段，与两个抽汽流体域连接。进汽流道、抽汽流道、排汽流道和汽缸等部分则尽量使用对称特性简化模型，以减小计算量。

本文主要模拟在稳态工况下汽缸的通流传热情况。稳态工况下转子对其他部件影响较小，故本次模拟不包含转子。

总体模型如图\ref{fig:计算用低压缸模型结构图}所示。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8.6cm]{chap03/4.png}
	\bicaption[fig:计算用低压缸模型结构图]{图}{ \textbf{计算用低压缸模型结构图}}{Fig.}{Low-pressure cylinder model for calculation}
\end{figure}

图中，对流体域进行了编号，下文中将使用这些编号来称呼这些区域：F1为进汽流道；F2为二级后抽汽流道；F3为与主流道相连的无出口腔室；F4为五级后抽汽流道；F5为排汽流道；另外，使用B1$ \sim $B12代指六级12排叶片。

\subsection{叶片及主流道建模}

低压缸前四级叶片为扭叶片，后两级为弯扭叶片。根据叶片形状的不同，使用两种方法建模。

扭叶片在Bladegen中建模。根据厂方给出的叶片模型，在叶根和叶顶两个截面给定型线，在中径处对型线进行检查。Bladegen叶片设计软件可以非常方便地生成叶片流道，免去自行切割流道的麻烦。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=4.7cm]{chap03/5.png}
	\bicaption[fig:扭叶片建模]{图}{ \textbf{扭叶片建模}}{Fig.}{Modeling of twisted blades}
\end{figure}

弯扭叶片使用型线积叠法造型。首先在UG中去除叶根倒角、围带、拉金等结构，导出叶片本体，然后使用ANSYS DesignModeler提取叶片型线。将型线导入Bladegen中生成叶片模型。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5.2cm]{chap03/6.png}
	\bicaption[fig:型线积叠法造型]{图}{ \textbf{型线积叠法造型}}{Fig.}{Stacking profile molding method}
\end{figure}

\subsection{其余部分建模}

除主流道外，其余部分均在UG中建模。其中包括持环、内缸、外缸、F1、F2、F3、F4、F5八个部分，均按照原模型尺寸简化建模。F1、F2、F5、内缸、外缸利用其对称特性，建立半周模型。忽略汽缸法兰、检修孔、外缸内支撑杆等结构。持环、F3具有周向循环对称特性，建立扇形域模型。

需要注意的是，F4不具有任何对称特性，无法通过给定对称类边界条件简化模型而不改变其流动特性，故建立完整模型。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[F1]{
		\label{fig:7-1}
		\includegraphics[width=4.2cm]{chap03/7-1.png}
	}
	\subfigure[F2]{
		\label{fig:7-2}
		\includegraphics[width=4cm]{chap03/7-2.png}
	}
	\subfigure[F3]{
		\label{fig:7-3}
		\includegraphics[width=5cm]{chap03/7-3.png}
	}	
	\subfigure[F4]{
		\label{fig:7-4}
		\includegraphics[width=6cm]{chap03/7-4.png}
	}	
	\subfigure[F5]{
		\label{fig:7-5}
		\includegraphics[width=5.8cm]{chap03/7-5.png}
	}		
\end{figure}
\addtocounter{figure}{-1}

同时，受其影响的内缸、F5两个域，建立F4排汽管道一侧模型。此举将带来一定误差，但对称简化后受影响的部分十分明显，易于排除。若不进行对称简化，网格数量将十分巨大，综合考虑计算能力，决定对这两个域使用对称模型。

\begin{figure}[H]
	\centering	
	\addtocounter{figure}{1}
	\addtocounter{subfigure}{5}
	\subfigure[持环]{
		\label{fig:7-6}
		\includegraphics[width=9cm]{chap03/7-6.png}
	}		
	\subfigure[内缸]{
		\label{fig:7-7}
		\includegraphics[width=3.5cm]{chap03/7-7.png}
	}		
	\subfigure[外缸]{
		\label{fig:7-8}
		\includegraphics[width=5.8cm]{chap03/7-8.png}
	}		
	\bicaption[fig:各部分计算模型]{图}{各部分计算模型}{Fig.}{The calculation model of each part}
\end{figure}

另外，对抽汽流道的连接进行特别说明。以二级后抽汽流道为例，如图\ref{fig:抽汽流道与主流道连接}，在主流道中切出与抽汽流道入口宽度相等的域与抽汽流道相连。建模时，因为其符合旋转对称，只建一小扇区模型，以减少网格数量。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5.7cm]{chap03/8.png}
	\bicaption[fig:抽汽流道与主流道连接]{图}{ \textbf{抽汽流道与主流道连接}}{Fig.}{Connection of extraction steam passage and main passage}
\end{figure}

\section{网格划分}

\subsection{主流道网格划分}

主流道使用Turbogrid划分网格。Turbogrid能够直接接收Bladegen生成的叶片和流道模型，并能自动提取流道，划分结构化网格。其生成的网格质量很高，将边界层网格和整体尺寸稍加调整即可用于计算。叶顶及侧面网格如图\ref{fig:Turbogrid生成的叶顶网格}、图\ref{fig:Turbogrid生成的侧面网格}所示。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5.7cm]{chap03/9.png}
	\bicaption[fig:Turbogrid生成的叶顶网格]{图}{ \textbf{Turbogrid生成的叶顶网格}}{Fig.}{Shroud mesh generated by Turbogrid}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=5.7cm]{chap03/10.png}
	\bicaption[fig:Turbogrid生成的侧面网格]{图}{ \textbf{Turbogrid生成的侧面网格}}{Fig.}{Periodic mesh generated by Turbogrid}
\end{figure}

\subsection{其余域网格划分}

其余域使用Ansys Mesh划分网格。使用Mesh是出于以下几点原因：

\begin{enumerate}
	\item 大部分计算模型结构较复杂，生成结构化网格非常困难，Mesh生成的非结构化网格具有很好的结构适应性；
	\item Mesh可以很方便地修改全局与局部网格，便于后期调整；
	\item Mesh能够方便地生成边界层网格，且参数可控。
\end{enumerate}

在将来的应用中，也可以视情况应用结构化网格，以减少计算量。

F1 $ \sim $ F5主体划分四面体网格，边界层插入三棱柱网格。网格尺寸通过两方面控制：全局尺寸作为基底，在边界和流动变化较剧烈部位额外加密。

F1网格见图\ref{fig:F1网格及边界层网格}。网格设置如下：全局网格尺寸50mm，与壁面接触面网格尺寸加密至20mm。边界层选择平滑过渡模式，针对流体不同的流动状况，设置的边界层厚度不同。进汽管口缩颈处网格最细，变化率0.007。主流流经的汽缸与持环面次之，变化率0.04。其余面变化率0.08，所有边界层5层网格，增长率1.2。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.4cm]{chap03/11.png}
	\bicaption[fig:F1网格及边界层网格]{图}{ \textbf{F1网格及边界层网格}}{Fig.}{Meshing of F1 and boundary layer}
\end{figure}

F2因模型较大，截取部分面网格如图\ref{fig:F2面网格及对称截面网格}中左图所示。右图为对称截面网格。网格设置如下：全局尺寸60mm，与主流道相连面加密至6mm，其余与内缸相接面加密至30mm。在几处折流处加密网格至10mm。边界层选择平滑过渡模式，入口转折流道流速较快，取变化率0.15，其余取0.25，网格增长率1.2，5层网格。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7.4cm]{chap03/12.png}
	\bicaption[fig:F2面网格及对称截面网格]{图}{ \textbf{F2面网格及对称截面网格}}{Fig.}{Surface meshing of F2 surface symmetrical section}
\end{figure}

F3与主流道连通，但无出口，腔室内部流动较缓，无需边界层。入口处流动剧烈，在添加边界层时将边界层延伸至内转角边，以保证网格质量。全局网格尺寸5mm，不另行加密。边界层平滑过渡模式，变化率0.2，5层网格，增长率1.2.。网格如图\ref{fig:F3网格}所示。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.3cm]{chap03/13.png}
	\bicaption[fig:F3网格]{图}{ \textbf{F3网格}}{Fig.}{Meshing of F3}
\end{figure}

F4模型较大，选取部分代表性网格如图\ref{fig:F4部分网格}所示。网格设置如下：全局网格尺寸45mm，与主流道连接面加密至6mm，边界层选择平滑过渡模式，变化率0.15，5层网格，增长率0.12。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{chap03/14.png}
	\bicaption[fig:F4部分网格]{图}{ \textbf{F4部分网格}}{Fig.}{Part of F4 grid}
\end{figure}

F5网格如图\ref{fig:F5网格}所示。网格设置如下：全局网格尺寸120mm，与主流道连接面加密至15mm，边界层选择平滑过渡模式，按照计算结果调整后，与内缸接触面变化率设置为0.1和0.25，外缸接触面设置为0.25，5层网格，增长率1.2。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=8.7cm]{chap03/15.png}
	\bicaption[fig:F5网格]{图}{ \textbf{F5网格}}{Fig.}{Meshing of F5}
\end{figure}

持环网格见图\ref{fig:持环网格}，持环结构简单，可使用扫掠法方便地生成结构化网格。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=4.5cm]{chap03/16.png}
	\bicaption[fig:持环网格]{图}{ \textbf{持环网格}}{Fig.}{Meshing of blade carrier}
\end{figure}

内缸和外缸网格分别如图\ref{fig:内缸和外缸网格}中两图所示。两者均使用50mm的非结构化网格。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfigure[内缸]{
		\label{fig:17-1}
		\includegraphics[width=7.2cm]{chap03/17-1.png}
	}
	\subfigure[外缸]{
		\label{fig:17-2}
		\includegraphics[width=7.3cm]{chap03/17-2.png}
	}
	\bicaption[fig:内缸和外缸网格]{图}{内缸和外缸网格}{Fig.}{Meshing of innercasing and outercasing}
\end{figure}

网格统计：网格总数约952万，节点总数约490.68万。其中，四面体网格约470.36万，六面体网格约259.21万，三棱柱网格约222.43万，另有不到500个金字塔网格。

\section{边界条件}

本文计算模型与外界接触的边界有两处，分别是：外缸外壁面，与外界空气接触；叶片流道底面，与轴接触。前者给定第三类边界条件，后者给定绝热边界。

模型内部，不同扇形域交界面间使用Frozen Rotor 或Mixing-Plane交界面模型连接，具体选择取决于两域为流体还是固体。所有域间交界面使用流固耦合计算传热。下面结合模型进行详细介绍。

\subsection{外缸外壁面边界}

外缸与环境之间为自然对流换热，根据第三类边界条件要求，需要指定外界温度和对流换热系数。

自然对流换热可分为大空间自然对流换热和有限空间自然对流换热。本模拟中外界空气的热边界层不会受到影响，为大空间自然对流换热，其对流换热系数可按如下工程方法计算\cite{RN44}。

工程中常用的准数方程为：

\begin{equation}
N{{u}_{\text{m}}}=C(Gr\centerdot Pr)_{\text{m}}^{\text{n}}
\end{equation}

式中：下标m表示以平均温度作为定性温度；$ C $、$ n $为实验常数；$ C $、$ n $值的影响因素包括：换热面的形状和位置、边界条件和流态。

实验确定的几种情况下的C及n值见表\ref{tab:不同条件下$ C $、$ n $取值表}。

\begin{table}[htbp]
\bicaption[tab:不同条件下$ C $、$ n $取值表]{表}{不同条件下$ C $、$ n $取值表}{Tab.}{$ C $、$ n $ value under different conditions}
\centering
\vspace{0.2cm}
\zhongwu
	\begin{tabular}{p{2.7cm}|c|c|c|c|c}
		\hline
		\multirow{2}{2.7cm}{表面形状及位置} & \multicolumn{3}{c|}{$ C $、$ n $值} & \multirow{2}{*}{定型尺寸} & \multirow{2}{*}{适用范围（$ Gr $、$ Pr $）} \\ \cline{2-4} & 流态 & $ C $ & $ n $ &  & \\ 
		\hline
		\multirow{2}{2.7cm}{垂直平壁及垂直圆筒} & 层流 & 0.59 & 1/4 & \multirow{2}{*}{高度$ h $} & $ 10^{4} \sim 10^{9} $   \\ 
		\cline{2-4} \cline{6-6} & 湍流 & 0.1  & 1/3 &   & $ 10^9 \sim 10^{13} $   \\ 
		\hline
		\multirow{2}{2.7cm}{水平圆筒} & 层流 & 0.53 & 1/4 & \multirow{2}{*}{外径$ d $} & $ 10^{4}\sim 10^9 $ \\ \cline{2-4} \cline{6-6} & 湍流 & 0.13 & 1/3 &  & $ 10^9\sim10^{12} $ \\ 
		\hline
		\multirow{2}{2.7cm}{热面朝上或冷面朝下水平壁} & 层流 & 0.54 & 1/4 & \multirow{3}{4cm}{矩形取两个边长的平均值；非规则平板取面积与周长的比值；圆盘取0.9$ d $} & $ 2\times10^{4}\sim8\times10^{6} $  \\ \cline{2-4} \cline{6-6} & 湍流 & 0.15 & 1/3 &  & $ 8\times10^{6}\sim10^{11} $  \\ \cline{1-4} \cline{6-6} 
		冷面朝上或热面朝下水平壁 & \multirow{2}{*}{层流} & \multirow{2}{*}{0.58} & \multirow{2}{*}{1/5} &  & \multirow{2}{*}{$ 10^5\sim10^{11} $}  \\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

假设外界空气温度为28$ \textcelsius $，外缸外表面三处分别按照热面朝上水平壁、水平圆筒和垂直平壁取值计算。取三者结果均值4.21$\text{W}/({{\text{m}}^{\text{2}}}\centerdot {}^\circ \text{C})$。
本次计算没有了解到外缸外壁的隔热层的情况，故没有将其包含在内。

\subsection{对称边界与周期性边界}

对于物理外形和预期的流动、热解具有镜像对称特征的域，给定对称边界，如图\ref{fig:F1对称边界}中，F1域中存在两个对称边界。除取周期性边界的域外的其余域基本满足此条件。五级后抽汽流体域为特殊情况，模型见图\ref{fig:7-4}，其出口偏置于一侧，只能建立完整模型。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=8cm]{chap03/18.png}
	\bicaption[fig:F1对称边界]{图}{ \textbf{F1对称边界}}{Fig.}{Symmetrical boundary of F1}
\end{figure}

叶片流道、持环结构具有绕轴线的周期性特征，故建模时仅需建立一个扇区，周期循环面给定绕轴线的周期性边界。如图\ref{fig:周期边界}。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{chap03/19.png}
	\bicaption[fig:周期边界]{图}{ \textbf{周期边界}}{Fig.}{Periodic boundary}
\end{figure}

\subsection{扇形域交界面}

流体域交界面均使用Mixing-Plane交界面模型，流固和固固交界面使用Frozen Rotor交界面模型连接。详见4.2节。

\section{本章小结}

本章主要介绍了计算模型和前处理过程。

\begin{enumerate}
	\item 为保证流动真实性，扭叶片使用Bladegen建模，弯扭叶片应用型线积叠法造型。其余部分使用UG按原尺寸建模。建模时充分利用机组的周向循环对称和轴对称特性，尽量建立扇区模型或半周模型，以减小计算量。
	\item 主流道及结构简单的持环等域划分结构化网格，其余划分非结构化网格。为保证边界层计算准确，流体域边界添加配合壁面函数的边界层网格。
	\item 主流进出口边界使用入口流量、出口平均静压条件，来源于上汽提供的数据。外缸与环境的边界给定第三类边界条件，换热系数使用经验公式计算。在扇形模型和半周模型边界分别施加周期性边界和对称边界条件。
\end{enumerate}